<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on FANG META!</title>
    <link>https://example.com/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on FANG META!</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 28 Jan 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://example.com/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【原理】 什么是量子力学？（转载）</title>
      <link>https://example.com/p/%E5%8E%9F%E7%90%86-%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E9%87%8F%E5%AD%90%E5%8A%9B%E5%AD%A6%E8%BD%AC%E8%BD%BD/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/p/%E5%8E%9F%E7%90%86-%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E9%87%8F%E5%AD%90%E5%8A%9B%E5%AD%A6%E8%BD%AC%E8%BD%BD/</guid>
      <description>一篇很不错的长文。
观前提示：阅读原文请戳我1 提到量子力学，很多人的第一反应是微观、不连续、不确定，然后就是玄乎、奇怪、诡异，乃至恐怖。
有这样的想法并不奇怪，毕竟，它跟经典物理的确不太一样，大家也乐于相信玻尔说的：“如果谁不为量子力学感到困惑，他就还没理解它。”
许多文章、视频也喜欢把量子力学往这个方向上引，大肆宣扬“看一眼”决定猫的生死，告诉你双缝实验有多“恐怖”，把意识和量子力学扯在一起等等。于是，量子力学在大众眼里就越来越玄乎，越来越诡异，越来越恐怖了。

其实，量子力学并不奇怪，你觉得它奇怪，主要是因为你老是从经典力学的视角看量子力学，就像古人眼里闪电也很奇怪一样。
我们从小就浸泡在经典世界里，很多经典观念已经成了潜意识的一部分，你这样去看量子世界，自然会觉得它很奇怪。但是，如果你转换一下视角，尝试从量子的视角去看量子世界，就会发现一切都很自然。
那么，如何从量子视角看待量子世界呢？
想了解量子力学看待世界的方式，我们就得先搞清楚经典力学看待世界的方式。只有清楚经典力学是如何看待世界的，我们才能知道哪些观念是经典力学特有的，哪些观念进入量子力学之后需要修改，才能知道如何建立全新的量子世界观。
那么，经典力学的世界又是什么样的呢？
01经典的世界 大家在中学都学过牛顿力学，我在《什么是高中物理？》里也介绍过。
在牛顿力学里，想知道一个物体会如何运动，就要看它受到了什么力F，然后利用牛顿第二定律F=ma计算它的加速度a。算出了加速度，我们就能知道物体的运动状态会如何变化，就能根据物体此刻的状态（比如物体在哪，速度是多少）算出它下一刻的状态。
也就是说，在牛顿力学里，只要我们掌握了物体的受力情况，就能根据物体的初始状态知道它任意时刻的状态。比如，我们知道苹果下落是因为受到了地球的引力，知道引力就能知道苹果下落的加速度，然后知道苹果在任意时刻的速度和位置。

这是一个非常典型的例子，大家也习惯于这样去处理物体的运动。但是，在这种非常自然的处理方式里，却暗含了一个极为重要的假设：我们知道苹果在某个时刻肯定在空间中的某个地方，也肯定有一个确定的速度，不管我们有没有去测量。
什么意思？
你去测量苹果的位置和速度，肯定会得到一个数值。而且，你知道无论谁去测，测量多少次都不会改变这个结果。不可能说张三测量苹果在树上，李四去测，苹果就跑到了地上，顶多就是测量仪器会带来一点误差。
也就是说，经典力学认为：苹果的力学量在任何时刻都有确定的取值，它的位置和速度都是确定的，跟你测不测量，如何测量没有关系。不管谁去测，也不管怎么测，测多少次，测量结果在误差范围内应该都一样。因为，我们都确信苹果肯定有一个确定的位置和速度，测量只不过是想知道这个确定的值是多少而已，这是我们常识中的常识。
如果有个人跑来跟你说：不对，苹果没有确定的位置和速度，想知道苹果在哪就得去测量，测量结果是哪就在哪。而且，不同人测量的结果完全可以不一样，张三测得苹果在树上，李四可以测得苹果在地面，你肯定认为这个人疯了。
是的，任何力学量在任何时刻都有确定的取值，而且跟测量无关，这是经典力学刻在我们灵魂深处的信念。
但是，这种信念真的绝对可靠么？有没有可能它并没有想象中的那么天经地义？
带着这样的疑问，我们来看一看大名鼎鼎的斯特恩-盖拉赫实验。
02斯特恩-盖拉赫实验 既然你觉得力学量在任何时刻都有确定取值，而且跟测量无关。那我们就来做个实验测一下，测什么呢？测量银原子的自旋。
我们先甭管自旋是什么，只要知道这是粒子的一个固有属性，像质量和电荷一样就行了。

然后，大家要知道银原子的自旋在任意方向上都只能取两个值，我们记为向上和向下。也就是说，你在任何方向测量银原子的自旋，结果都只可能是两个：要么向上，要么向下，没有其它值了。
知道了自旋以及它的取值，我们就可以开始测量了，用什么测呢？用磁场，准确的说是不均匀磁场。
我们让银原子通过不均匀磁场，银原子就会发生偏转，不同自旋会有不同的偏转方向。我们约定，如果银原子向上偏转，就说它自旋向上；如果银原子向下偏转，就说它自旋向下。当然，这个对应关系并不重要，我们只要知道不同的自旋会有不同的偏转就行了。
之所以选择自旋，并不是因为自旋有多特殊，而是因为它足够简单，把自旋换成位置、动量也是一样的。

然后，我们就可以开始实验了。
首先，我们在z方向加一个磁场（以后没有特别声明，文中的磁场均指不均匀磁场），然后让一束银原子通过这个磁场。
由于银原子有很多，有的自旋向上，有的自旋向下，不同自旋的银原子在磁场中的受力不一样，所以偏转方向也不一样。于是，这束银原子在z方向上就分裂成了两束，这没什么好说的（实验图片来自庄鹏飞老师的《现代量子力学》）。

接下来，就是精彩的级联斯特恩-盖拉赫实验了。
03级联斯特恩-盖拉赫实验 所谓级联斯特恩-盖拉赫实验，顾名思义，就是在原实验的后面再加上磁场，继续做实验。而后面加的磁场，可能与原磁场方向相同，也可能不同。
这些级联斯特恩-盖拉赫实验一共有三组，我们来分别看一下。
第一组实验：我们先让银原子通过z方向磁场，银原子分裂成了两束（原实验）。然后，我们把下面那束银原子挡住，让上面那束再次通过z方向磁场（如图一）。

大家猜结果会怎样？
这个结果很好猜，因为银原子通过了一次z方向磁场，并分裂成了两束。那么，上面那束银原子在z方向的自旋就应该都一样（都自旋向上），你让它们再次通过z方向磁场，它们应该都向上偏转，因而不会分裂。
没错，实验结果也的确是这样：让z方向分裂的银原子的其中一束再次通过z方向的磁场后，它们没有再次分裂。
接下来，我们再看第二组实验。
第二组实验：还是让银原子先通过z方向磁场，分裂成两束后，继续让上面那束银原子再次通过一个磁场。不同的是，这次通过的不是z方向磁场，而是x方向磁场。
结果，我们看到银原子又分裂成了两束（如图二）。

也就是说，被z方向磁场“筛选”过一次的银原子，虽然在z方向的自旋一样，但在x方向的自旋好像并不一样。
这个结果虽然有点意外，但多多少少也可以接受。因为，你可能会认为所有的银原子在z方向和x方向上都有一定的取值。第一个磁场把所有z方向自旋向上的银原子筛选了出来，第二个磁场则把所有x方向自旋向上的银原子筛选了出来。
这就好比选秀节目，每次从不同的维度筛选一批人。第一轮只有品行好的能通过，第二轮只有学习好的能通过，那么，通过两轮筛选的就都是品学兼优的精英了。
同理，你现在可能会认为：通过了z方向和x方向两轮筛选的银原子，肯定都是在z方向自旋向上，在x方向也自旋向上的银原子。这些银原子都是历经两轮筛选的精英，它们都很纯了，以后不管是经过z方向磁场还是x方向磁场，它们都自旋向上，肯定不会再分裂了。
带着这样的想法，我们进入了第三组实验。
第三组实验就是在第二组实验的后面再加了一个z方向磁场。也就是说，银原子经过z方向磁场后分裂成了两束，我们让其中一束经过x方向磁场（第二组实验）。再次分裂后，我们又让其中的一束银原子再次经过z方向磁场。
原本，我们以为银原子经过两轮筛选之后，在z方向和x方向上都自旋向上，再次通过z方向磁场时肯定不会再分裂。
但是，实验结果却让所有人震惊了：它-居-然-再-次-分-裂-了（如图三）！

这是一次让人震惊的分裂，这是一次让人百思不得其解的分裂，这是一次彻底与经典力学划清界限的分裂，这是宣告量子力学来临的分裂。
你尽可以去思考它再次分裂的原因，但是，只要你还在用经典力学的思维思考问题，你是找不到出路的。或者说，只要你能意识到这个分裂的核心原因，你就已经站在了量子力学的大门口。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[Theory] Spherical Waves under Paraxial and Far-Field Conditions</title>
      <link>https://example.com/p/theory-spherical-waves-under-paraxial-and-far-field-conditions/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/p/theory-spherical-waves-under-paraxial-and-far-field-conditions/</guid>
      <description>仰观宇宙之大
俯察品类之盛
所以游目骋怀
足以极视听之娱
信可乐也1 Figure 1
Figure 1 sketches the basic hypothesis of the author&amp;rsquo;s theory. In the hypothesis, Q is the source point that emits spherical waves2constantly in the universe while P is the field point in considerable distance that receive electromagnetic waves emitted by Q.
Suppose both Q and P can be described in space rectangular coordinate system as follows.$$Q(x_0,y_0,0)\tag{1}$$$$P(x,y,z)\tag{2}$$$$\left|PQ\right|=r\tag{3}$$
Q is the source point that emits spherical waves, which can be described as $$\vec{E}(P)=\frac{A}{\vec{r}}\exp{(\mathrm{i}k\vec{r})}\tag{4}$$ Suppose A=1 in (4) and E, r are scalar, we have$$E(P)=\frac{1}{r}\exp{(\mathrm{i}kr)}\tag{5}$$ According to the Pythagorean theorem, r can be described as $$r=\sqrt{(x-x_0)^2+(y-y_0)^2+z^2}$$$$r=z\sqrt{\frac{(x-x_0)^2+(y-y_0)^2}{z^2}+1}$$ With the help of binomial expansion, we have$$r=z (1+\frac{(x-x_0)^2+(y-y_0)^2}{2z^2}-\frac{[(x-x_0)^2+(y-y_0)^2]^2}{8z^4}+\cdots ) \tag{6}$$ Given the paraxial condition, we have$$z^2\gg [(x-x_0)^2+(y-y_0)^2]_{\max}\tag{7}$$ Given the far-field condition, we have$$k \frac{x^2+y^2}{2z} \ll \pi $$$$k \frac{x_0^2+y_0^2}{2z} \ll \pi $$i.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hello! FANG META!</title>
      <link>https://example.com/p/hello-fang-meta/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/p/hello-fang-meta/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Two roads diverged in a yellow wood,&lt;br&gt;
And sorry I could not travel both&lt;br&gt;
I took the one less traveled by,&lt;br&gt;
And that has made all the difference.&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
